---
title: Mozilla裁员与开源商业模式
origin: https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_8830973 
---

浏览器生意似乎已经过时，为何仍引人关注？因为它仍把持互联网的最大入口，研发门槛又是如此之高，不亚于重新设计一个操作系统。任何独占宝座的公司，都能在未来十年跨度上攫取巨大的红利。

Mozilla的地位过于特殊，被认为是互联网开放精神的化身，正如它的口号：Internet for people, not profit。有技术人员评论说：“尽管不是最好的浏览器，但它是唯一的独立浏览器，开放共享式网络的守护者。”

Firefox成为互联网开放精神的化身，口号是“开源改变世界”。他们拒绝几乎一切商业行为，也拒绝网站利用Cookie追踪用户数据，而Cookie最终让谷歌、Facebook发迹。有员工曾说，人们将最激进和纯洁的理想寄托在Mozilla上，并很大程度上阻碍了它获得收入。

Mozilla裁员那天的宣言，也像为开源精神判了死刑。“Mozilla的存在是为了使互联网帮助世界应对各种挑战”、“我们的旧模式：一切免费，有相应的结果，我们必须探索新的商业机会和完全不同的价值交换体系。”开源精神的领袖最终败给了金钱和现实。

关于开源这种商业模式的失败，有一个经典的桥段：2006年，OpenBSD创始人西奥·德·若特寻求捐款。人们忽然发现：世界上最有钱的一些公司，如思科、IBM和惠普，都在使用OpenBSD，但却从未捐助过一分钱。而Mozilla最终捐助了1万美元作为感谢。这就是一个主要开源项目的结局。

对于艰难维生的Mozilla，开发浏览器尤其是内核，又是一个极其烧钱的工作。2018年，Mozilla的开发支出高达2.8亿美元。据公开资料，谷歌曾召集过1000个硅谷程序员，为开发Chromium内核工作了10年，研发成本超过30亿美元。Mozilla能存活至今，完全是网景的遗产和“用爱发电”的奇迹。